[Structure_of_Stars_(artist’s_impression).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Structure_of_Stars_\(artist’s_impression\).jpg "fig:Structure_of_Stars_(artist’s_impression).jpg")的影像。''\]\]

**巨星**在本質上是一顆[半徑和](../Page/半徑.md "wikilink")[亮度都比](../Page/亮度.md "wikilink")[主序星大](../Page/主序星.md "wikilink")，但卻有相同的[表面溫度的恆星](../Page/有效溫度.md "wikilink")\[1\]。典型上，巨星的半徑是[太陽半徑的](../Page/太陽半徑.md "wikilink")10倍至100倍，亮度則是[太陽的](../Page/太陽.md "wikilink")10倍至1,000倍。比巨星更亮的恆星是[超巨星和](../Page/超巨星.md "wikilink")[特超巨星](../Page/特超巨星.md "wikilink")\[2\]\[3\]；一顆高溫、明亮的[主序星有時也會被歸類為巨星](../Page/主序星.md "wikilink")\[4\]。此外，因為它们的高亮度和大的半徑，巨星在赫羅圖上的位置高於主序星（在[約克光譜分類為亮度分類V](../Page/恆星光譜#約克光譜分類.md "wikilink")），並且對應於光度分類的II或III
\[5\]。

## 形成

一顆恆星在核心所有的[氫都經由](../Page/氫.md "wikilink")[核融合耗盡後](../Page/核融合.md "wikilink")，將離開[主序帶成為一顆巨星](../Page/主序帶.md "wikilink")\[6\]。但是，一顆原始質量低於0.25[太陽質量的恆星則不會成為巨星](../Page/太陽質量.md "wikilink")。這樣的恆星，一生中大部份的時間都經由[對流混合它們的內部](../Page/對流.md "wikilink")，因此它們可以繼續氫的融合，時間可以長達10<sup>12</sup>年（一千億年），遠比宇宙現在的年齡還更長久。但是，最終它們將發展出一個輻射的核心，核心的氫已經耗盡，和一個圍繞著核心燃燒著氫的外殼（質量超過0.16太陽質量的恆星在這時可能會膨脹，但不會非常巨大）。不久，提供恆星供亮度的氫會完全耗盡，它將成為一顆以[氦為主的](../Page/氦.md "wikilink")[白矮星](../Page/白矮星.md "wikilink")\[7\]。

如果一顆恆星的質量大於0.25太陽量，當它耗盡核心所有能進行[核融合的](../Page/核融合.md "wikilink")[氫之後](../Page/氫.md "wikilink")，核心將會開始收縮。氫的融合改由在富含氦的核心外的含氫的殼層進行，並且恆星的外層會膨脹而且溫度會下降。在這個階段的[演化](../Page/恆星演化.md "wikilink")，在[赫羅圖上標示的位置在](../Page/赫羅圖.md "wikilink")[次巨星分支上](../Page/次巨星.md "wikilink")，恆星的[亮度大約維持在幾乎不變](../Page/亮度.md "wikilink")，但[表面溫度下降](../Page/有效溫度.md "wikilink")。最後，恆星將上升進入[赫羅圖上的](../Page/赫羅圖.md "wikilink")[紅巨星分支](../Page/紅巨星.md "wikilink")。在此時，恆星的[表面溫度是典型的](../Page/有效溫度.md "wikilink")[紅巨星](../Page/紅巨星.md "wikilink")，它的表面[亮度大約保持穩定不變](../Page/亮度.md "wikilink")，但是半徑劇烈的增加。核心將繼續收縮，使核心溫度升高\[8\]<sup>,
§ 5.9.</sup>。

如果恆星的質量，當它在主序帶時，低於0.5倍[太陽質量](../Page/太陽質量.md "wikilink")，一般認為核心的溫度永遠不會達到[氦融合所需要的溫度](../Page/氦.md "wikilink")\[9\]<sup>,
p. 169.</sup>，因此他將維持在氫融合狀態下的紅巨星，直到做終成為一顆氦的白矮星\[10\]<sup>, § 4.1,
6.1.</sup>否則，當核心的溫度達到約10<sup>8</sup>
K，在核心的氦將經由[3氦過程融合成為](../Page/3氦過程.md "wikilink")[碳和](../Page/碳.md "wikilink")[氧](../Page/氧.md "wikilink")。\[11\]<sup>,§
5.9, chapter
6.</sup>氦融合產生的能量導致核心的膨脹，這會導致圍繞在核心外的氫融合層壓力降低，這也減低了能量的代謝率。恆星的亮度降低，外層再度收縮，恆星離開了[紅巨星分支](../Page/紅巨星.md "wikilink")\[12\]，其後續的演化將取決於它的質量。如果質量不是太大，它可以進入赫羅圖上的[水平分支](../Page/水平分支.md "wikilink")，或是它的位置可能將在圖中的迴圈中移動\[13\]<sup>,
chapter
6.</sup>。如果它的質量沒有超過8倍[太陽質量](../Page/太陽質量.md "wikilink")，最終它將耗盡在核心的氦，並且開始融合圍繞在核心周圍的氦。這將會使恆星的亮度再度增加，使恆星成為[AGB恆星](../Page/漸近巨星分支.md "wikilink")，在赫羅圖中下降進入[漸近巨星分支](../Page/漸近巨星分支.md "wikilink")。在這顆恆星卸除了大部份的質量之後，殘留的核心將成為一顆富含碳-氧的[白矮星](../Page/白矮星.md "wikilink")\[14\]<sup>,
§ 7.1–7.4.</sup>。

對質量大到足以點燃[碳融合的主序星](../Page/碳.md "wikilink")（大約8倍[太陽質量](../Page/太陽質量.md "wikilink")）\[15\]<sup>,
p.
189</sup>，在許多地方都必須修改演化圖。在離開主序代之後，恆星的亮度不會增加太多，但是顏色會變得更紅。它們可成為[紅超巨星](../Page/紅超巨星.md "wikilink")，或是因為[質量流失也可能使它們成為](../Page/恆星質量流失.md "wikilink")[藍超巨星](../Page/藍超巨星.md "wikilink")\[16\]<sup>,
pp. 33–35;
 </sup>\[17\]最後，它們將成為以[氧和](../Page/氧.md "wikilink")[氖為主的](../Page/氖.md "wikilink")[白矮星](../Page/白矮星.md "wikilink")，或是它會經歷[核塌縮超新星形成](../Page/II型超新星.md "wikilink")[中子星或是](../Page/中子星.md "wikilink")[黑洞](../Page/黑洞.md "wikilink")\[18\]<sup>,
§ 7.4.4–7.8.</sup>。

## 例子

知名的巨星有各種不同的顏色：

  - **[天社一](../Page/天社一.md "wikilink")**（船帆座γ星）：藍色的巨星（[O型](../Page/恆星光譜#摩根-肯那光譜分類法.md "wikilink")）。
  - **[昴宿六](../Page/昴宿六.md "wikilink")**（金牛座η星）：藍白色的巨星\[19\]([B型](../Page/恆星光譜.md "wikilink"))；昴宿星團中最亮的[恆星](../Page/恆星.md "wikilink")\[20\]。
  - **[右樞](../Page/右樞.md "wikilink")**（天龍座α星）：白色的巨星\[21\]([A型](../Page/恆星光譜.md "wikilink"))。
  - **[南極](../Page/南極.md "wikilink")**（南極座σ星）：黃白色的巨星\[22\]([F型](../Page/恆星光譜.md "wikilink"))；被視為南極星。
  - **[五車二](../Page/五車二.md "wikilink")**（御夫座α星）：黃色的巨星\[23\]([G型](../Page/恆星光譜.md "wikilink"))。
  - **[北河三](../Page/北河三.md "wikilink")**（雙子座β星）：橘色的巨星\[24\]([K型](../Page/恆星光譜.md "wikilink"))。
  - **[米拉](../Page/蒭藁增二.md "wikilink")**（鯨魚座ο）：紅色的巨星\[25\]([M型](../Page/恆星光譜.md "wikilink"))。

## 相關條目

  - [主序星](../Page/主序星.md "wikilink")
  - [紅巨星](../Page/紅巨星.md "wikilink")
  - [藍巨星](../Page/藍巨星.md "wikilink")
  - [亮巨星](../Page/亮巨星.md "wikilink")
  - [超巨星](../Page/超巨星.md "wikilink")
  - [特超巨星](../Page/特超巨星.md "wikilink")

## 參考資料

## 外部連結

  - [Interactive](http://www.giantstars.de) giant star comparison.

[Category:恒星類型](../Category/恒星類型.md "wikilink")
[\*](../Category/巨星.md "wikilink")

1.  Giant star, entry in *Astronomy Encyclopedia*, ed. Patrick Moore,
    New York: Oxford University Press, 2002. ISBN 0-19-521833-7.

2.  [supergiant](http://www.daviddarling.info/encyclopedia/S/supergiant.html),
    entry in *The Encyclopedia of Astrobiology, Astronomy, and
    Spaceflight*, David Darling, on line, accessed [May
    15](../Page/May_15.md "wikilink"), 2007.

3.  [hypergiant](http://www.daviddarling.info/encyclopedia/H/hypergiant.html),
    entry in *The Encyclopedia of Astrobiology, Astronomy, and
    Spaceflight*, David Darling, on line, accessed [May
    15](../Page/May_15.md "wikilink"), 2007.

4.  Giant star, entry in *Cambridge Dictionary of Astronomy*, Jacqueline
    Mitton, Cambridge: Cambridge University Press, 2001. ISBN
    0-521-80045-5.

5.  giant, entry in *The Facts on File Dictionary of Astronomy*, ed.
    John Daintith and William Gould, New York: Facts On File, Inc., 5th
    ed., 2006. ISBN 0-8160-5998-5.

6.
7.  The End of the Main Sequence, Gregory Laughlin, Peter Bodenheimer,
    and Fred C. Adams, *The Astrophysical Journal*, **482**（June 10,
    1997）,pp. 420–432. . .

8.  *Evolution of Stars and Stellar Populations*, Maurizio Salaris and
    Santi Cassisi, Chichester, UK: John Wiley & Sons, Ltd., 2005. ISBN
    0-470-09219-X.

9.  \[<http://adsabs.harvard.edu/abs/1995BaltA>...4..166K Structure and
    Evolution of White Dwarfs\], S. O. Kepler and P. A. Bradley, *Baltic
    Astronomy* **4**, pp. 166–220.

10.
11.
12. [Giants and
    Post-Giants](http://www.astro.psu.edu/users/rbc/a534/lec23.pdf) ,
    class notes, Robin Ciardullo, Astronomy 534, [Penn State
    University](../Page/Penn_State_University.md "wikilink").

13.
14.
15.
16. *Blowing Bubbles in the Cosmos: Astronomical Winds, Jets, and
    Explosions*, T. W. Hartquist, J. E. Dyson, and D. P. Ruffle, New
    York: Oxford University Press, 2004. ISBN 0-19-513054-5.

17.
18.
19. [Alcyone](http://simbad.u-strasbg.fr/simbad/sim-id?Ident=name%20alcyone),
    entry in [SIMBAD](../Page/SIMBAD.md "wikilink"), accessed [May
    16](../Page/May_16.md "wikilink"), 2007.

20. [Alcyone](http://www.astro.uiuc.edu/~kaler/sow/alcyone.html)  at Jim
    Kaler's STARS, accessed on line [May
    16](../Page/May_16.md "wikilink"), 2007.

21. [Thuban](http://simbad.u-strasbg.fr/simbad/sim-id?Ident=name%20thuban),
    entry in [SIMBAD](../Page/SIMBAD.md "wikilink"), accessed [May
    16](../Page/May_16.md "wikilink"), 2007.

22. [Sigma
    Octantis](http://simbad.u-strasbg.fr/simbad/sim-id?Ident=sigma%20octantis),
    entry in [SIMBAD](../Page/SIMBAD.md "wikilink"), accessed [May
    16](../Page/May_16.md "wikilink"), 2007.

23. [α Aurigae
    Aa](http://simbad.u-strasbg.fr/simbad/sim-id?Ident=alf%20Aur%20A),
    entry in [SIMBAD](../Page/SIMBAD.md "wikilink"), accessed [May
    16](../Page/May_16.md "wikilink"), 2007.

24. [Pollux](http://simbad.u-strasbg.fr/simbad/sim-id?Ident=name%20pollux),
    entry in [SIMBAD](../Page/SIMBAD.md "wikilink"), accessed [May
    16](../Page/May_16.md "wikilink"), 2007.

25. [Mira](http://simbad.u-strasbg.fr/simbad/sim-id?Ident=name%20mira),
    entry in [SIMBAD](../Page/SIMBAD.md "wikilink"), accessed [May
    16](../Page/May_16.md "wikilink"), 2007.